## Movie posters image search

### Description

The image search project aims to help a user identify the desired film based on its movie poster. The main goal of the project is to implement a fast and accurate search engine, which can later be used to build an image search application. To reach the goal several tasks were set; their descriptions with estimate dates of completion could be found in the 'Issues' tab.

Данный проект стремиться облегчить жизнь пользователю в определении фильмов по картинкам. Главной целью является создание точного и быстрого поиска наиболее подходящего результата по входной картинке, который в дальнейшем может быть использован в различных приложениях для поиска по афишам. Для достижения цели были поставлено несколько задач, которые описаны во вкладке "Issues".

### Отчет
В начале работы на проектом была поставлена цель написать программный продукт, который может быть использован в качестве библиотеки стороннего приложения для поиска картинки в заданной базе.

Для решения этой цели был сформулирован ряд непосредственных задач и подзадач:

1. Ознакомится с библиотекой opencv, написать простенькую программу.
2. Построить визуальные слова для базы картинок:
    1. Найти все особые точки на каждой картинке и единообразно описать их.
    2. Кластеризовать все особые точки.
    3. Построить непосредственно слова.
3. Организовать поиск картинки в базе
4. Улучшить поиск на основе анализа геометрических связей.

Все задачи с результатами описываются далее подробно.

**Ознакомление с библиотекой opencv**  
Написанная программа позволяет поворачивать картинку на заданное количество градусов. Она позволила понять, что хранение картинок происходит посредством класса Mat, для которого есть огромное количество методов, включая чтение из файла и заканчивая аффинными преобразованиями.

**Нахождение особых точек**  
  Основную информацию о картинке содержат так называемые особые точки. Именно поэтому важно было понять, как работают детекторы и дескрипторы этих точек. Большинство из них основывается на подсчете градиентов и дальнейшей их обработке. После нескольких тестов был выбран SIFT как основной детектор и дескриптор. Параметры детектора были подобраны так, чтобы в среднем на картинке находилось порядка 400-500 особых точек.


  ![Keypoints found by SIFT detector](outputs/325_sift.jpg)

  *Точки, найденные SIFT детектором*

**Кластеризация особых точек**  
  Так как точек очень много, то не рационально описывать картинку просто набором их дескрипторов. Важное свойство дескриптора присваивать близкие значения характеристик похожим точкам было использовано для того, чтобы некоторые точки отождествить. Всё множество точек было разбито на 1000 кластеров, кластеризация производилась методом k-means за 5 итераций. Такое количество кластеров позволяет достаточно точно разбить множество. К тому же, такая комбинация количества итераций и кластеров позволяет получить разбиение за разумное время.

**Построение слов**  
 Благодаря кластеризации, к картинкам теперь можно применить идею мешка слов, т.е. картинки предствляются как документы неупорядоченных слов, точнее 1000-мерные вектора.  В связи с неравномерностью распределения частоты появления особых точек каждого типа, используется tf-idf метрика для нормализации. Все вектора записаны в файл для дальнейшего использования. Размер файла составляет *58 mb*.

**Организация поиска картинки в базе**  
При поступлении запроса для новой картинки находятся все особые точки и их дескрипторы и строится визуальное слово афишы. Чтобы избежать перебора всех визуальных слов базы для проверки на схожесть, был построен обратный индекс, однако он не принёс особых ускорений, т.к. объединение необходимых картинок для поиска почти всегда покрывает большую часть базы.

После завершения этой стадии был написан простой консольный интерфейс, принимающий на вход путь к картинке и возвращающий номер картинки из базы. На данном этапе поиск гарантирует нахождение картинки непосредственно из базы и сильно устоичива (>90% совпадений) к ортогональным преобразованиям картинки(см. рисунок ниже).

![First view of the program](outputs/first_program.png)

*Результат запуска программы в консоли*

![Example of found image](outputs/rotated.jpg)

*Пример входной картинки, которую правильно распознает поиск*


**Улучшение поиска**  
В всех пунктах до этого нигде не учитывалось относительное расположение элементов на картинке, поэтому улучшить поиск можно, находя соответствие между геометрическими объектами исходной картинки и кандитатами, полученными по мешку слов.
В роли объектов могут выступать те же особые точки, полученные ранее.

Сначала производится отбор канидатов, а именно берутся 20 самых близких картинок, согласно визуальным словам. После чего для каждого кандитата происходит сопоставление(matching) точек и отбор лучших из них для избавления от явно несхожих. В итоге остается порядка 40-50 пар, с которыми происходит дальнейшая работа. С помощью RANSAC подбирается наилучшее геометрическое преобразование и производится подсчёт инлаеров(inlier). Результатом поиска выбирается картинка, имеющая наибольшее количество инлаеров. Причем это количество колеблется от 4 (совершенно разные картинки) до 40-50 (почти полное совпадение).

Также для уменьшения появления огромного количества "мусорных" особых точек все картинки в базе и входящие картинки сглаживаются гауссовым размытием.

**Результаты**  
В конечном итоге, была написана утилита, которая производит поиск сначала с использованием визуальных слов и предлагает пользователю 3 возможных фильма, после чего применяется пространственное переранжирование и пользователь получает ответ: наиболее похожий фильм по афише.

 Поиск хорошо выполняется, если картинка с афишей достаточно чистая, т.е. без посторонних предметов. По времени первый этап занимает 4 секунды, второй этап 12 - 20 секунд, в зависимости от запроса.
Вместе с базой утилита занимает *3.3 gb* и поэтому предназначается скорее для сервера, принимающего и отвечающего на запросы пользователей.


![Positive transformed picture](outputs/1105.jpg)  ![Output](outputs/second_program.png)

*Пример верно распознанной искаженной картинки после переранжирования*

![Negative transformed picture](outputs/test10.jpg)

*Пример нераспознаваемой картинки. Блик и часть ноутбука мешают поиску*


### Files

This repo currently contains several files, which are intermediate steps towards building the image search application.

1. **basic_func.cpp** - Rotation and negative of the specified picture. See example *outputs/rotated.jpg* or *outputs/negative.jpg*.
2. **gradients.cpp** - Calculation of the image gradient. The picture could be smoothed by GaussianBlur if required.  See example *outputs/gradient.jpg*.
3. **detect_descript.cpp** - Wrappers for several detectors and the actual calculation of keypoints using various descriptors. See *ouptuts/README* for detailed explanation of examples.
4. **build_points.cpp** - Calculation of the image keypoints and its descriptors for the whole database. (DB and produced files are not included due to the size).
5. **matching.cpp** - Calculation of matches on two pictures. See example *output/matched.jpg*.
6. **clustering.cpp** - Clusters the points that were previously calculated.
7. **clusters.yml** - Contains cluster numbers for each point and the centers of clusters.  
__*File structure*__: "labels": Mat of labels, written one by one in a single row, "centers": Mat [# of centers X dimention] of coodinates of each center.
8. **tf-idf.cpp** - Builds bags of words for each image using TF-IDF metrics.
9. **words.yml** - Actual words of images.  
__*File structure*__: "word#i": vector [number of words] - bag of words for image #i.
10. **inverse_index.cpp** - Constructs a inversed index of the database.
11. **search.cpp** - The main file. Implements the functionality of search. Requires fully processed database.
12. **search-gd**  - The main search program. Requires image-db, tf-idf and clusters files to be present.
